# Sistemi di retrieval
Utilizzeremo il sistema di retrieval **ENTREZ** per l’interrogazione delle Banche Dati ospitate presso l'**NCBI**.  
Il sistema permette di combinare i criteri di ricerca utilizzando gli operatori logici l’intersezione (**AND**), 
l’unione (**OR**) o l’esclusione (**NOT**).  

Riferiremo le nostre ricerche a un particolare esempio, la **Citocromo C ossidasi**, 
che come saprete, è un complesso multimerico localizzato nella membrana mitocondriale interna, 
partecipante al trasporto degli elettroni nella catena respiratoria mitocondriale.  
Essa è costituita da **13 peptidi** di cui **3** codificati dal **genoma mitocondriale** e **10** dal **genoma nucleare**.  
  
L’obiettivo dell’esercitazione è quello di selezionare i geni e le proteine corrispondenti alla **sub-unità 4 umana** 
utilizzando il sistema d' interrogazione **ENTREZ**.  
 
__Nota preliminare__: ricordate che le virgolette consentono di delimitare più parole da ricercare insieme e che più 
operatori logici possono essere utilizzati in una stessa ricerca usando le parentesi tonde come in un’espressione 
matematica.  
  
1.	Collegati al sito [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/);   
2.	Nel menù a tendina accanto alla casella di ricerca seleziona **Nucleotide**;  
  

![NCBI Home Page](ncbi_home.jpg)

3. Richiedi la sequenza nucleotidica desiderata attraverso l’uso del seguente termine di ricerca: `"cytochrome c oxidase"`;  
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>941.730</b>
    </p>
    </details>

4. Prova a inserire degli errori nella nomenclatura (es: `"cytochrome c oxydase"` oppure `"cytocrome c oxidase"`). Nota le differenze nel risultato e prova a dedurne il motivo;  
    <details><summary></summary>
    <p>
    `"cytochrome c oxydase"` <b>141</b>
    </p>
    <p>  
    `"cytochrome c oxydase"` <b>220</b>
    </p>
    </details>   

5. Restringiamo la selezione richiedendo solo le sequenze nucleotidiche della subunità 4. Utilizzeremo l'operatore logico **AND**;  
    a.	`"cytochrome c oxidase" AND "subunit 4"`  
        <details><summary></summary>
        <p>
        <b>5.498</b>
        </p>
        </details>   

    b.	`"cytochrome c oxidase" AND "subunit iv"`  
        <details><summary></summary>
        <p>
        <b>2.696</b>
        </p>
        </details>

NB: entrambe le nomenclature sono corrette, ma otteniamo un numero di entries diverso.  

6.	Per includere tutte le sequenze usa l’operatore logico **OR**  
    a.	`"cytochrome c oxidase" AND ("subunit 4" OR "subunit iv")`  
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>7.851</b>
    </p>
    </details>  

7.	Puoi aumentare il numero di sequenze per la cytocrome c oxidase anche utilizzando la sigla “cox4”:  
    a.	`"cytochrome c oxidase" AND ("subunit 4" OR "subunit iv" OR "cox4")`
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>7.938</b>
    </p>
    </details>
     
8.	Se siamo interessati a restringere le ricerche a una specifica specie, ad esempio solo alle sequenze “umane”, possiamo modificare le opzioni note come **Limits** che trovate in alto a sinistra della pagina contenente la vostra ricerca. Se non è già presente `Homo sapiens` clicchiamo su **customize** e scriviamo “Homo sapiens” nel menù che si aprirà.  
    Infine clicchiamo su “add”. In questo modo otterremo tutte le sequenze nucleotidiche specifiche dell’uomo.  
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>79</b>
    </p>
    </details>

**Prima di procedere al prossimo punto cliccare su “clear” per eliminare i limiti imposti precedentemente.**  

9.	Alternativamente possiamo sfruttare uno strumento più potente per selezionare le sole sequenze cox4 umane selezionando l’opzione **Advanced**: 
    a.	Nel primo campo di ricerca aggiungere la ricerca `""cytochrome c oxidase" AND ("subunit 4" OR "subunit iv" OR "cox4")"`;  
    b.	Selezionare l’operatore **AND**;  
    c.	Selezionare il field `organism` e scrivere “Homo sapiens”.  

![advanced](advanced.jpg)  
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>79</b>
    </p>
    </details>
    
10.	 Scorrendo le sequenze potremmo notare che alcune corrispondono a **Pseudogeni**. Escludi le sequenze nucleotidiche annotate come "pseudogene" selezionando le sequenze attraverso la chiave `Pseudogene`:  
    a.	Ritorna su Advanced e interseca la query **#?** (derivata dalla ricerca precedente) con la query **#?** (corrispondente all’ultima ricerca) questa volta utilizzando l’operatore **NOT**: #? NOT #?   
    NB: Il numero di sequenze trovate si è ridotto.
    <details><summary></summary>
    <p>
    <b>69</b>
    </p>
    </details>
    
11.	Ottenute le nostre sequenze possiamo selezionare la sequenza che interessa (es: **AF017115**) e visualizzare le informazioni contenute nella entry.  
  

 
## Esercizio 1. 
Utilizzando ENTREZ prova a selezionare la entry relativa all’**mRNA** per la proteina **p53** di cane.  
Suggerimenti: 
- Il simbolo ufficiale del gene è `tp53`;  
- il nome scientifico è `Canis familiaris`;
- Determinate la lunghezza del trascritto, della regione codificante, del 5’ UTR e del 3’ UTR.  

Esaminando la entry selezionata dovete:  
1. Individuare la proteina associata?  
2. Qual è il suo accession number?  
3. Quanto è lunga la proteina?  
4. Osservando la **Feature Table** cosa potete annotare?  

## Esercizio 2. 
Utilizzando ENTREZ prova a selezionare la entry **RefSeq** più lunga relativa alla **proteina** `"tumor protein tp73"`, 
il cui **gene name** ufficiale è `tp73` di [_Rattus norvegicus_](https://www.ensembl.org/Rattus_norvegicus/Info/Index).  

Esaminate la entry selezionata e determinate:
1. l’accession number della sequenza nucleotidica da cui è stata ricavata la entry;  
2. la lunghezza della proteina e della sequenza nucleotidica che codifica per questa proteina.  

## Esercizio 3. 
- Determina il numero di proteine umane presenti nella banca dati.  
- Di queste proteine quante fanno riferimento al comparto mitocondriale?

# Letture consigliate 
- Valle G. et al. Introduzione alla Bioinformatica (Zanichelli Ed.)   
- Citterich M. et al. Fondamenti di Bioinformatica (Zanichelli Ed.)  


[Ricerca bibliografica nella banca dati PubMed ](pubmed.md)                     


[Programma Esercitazioni](../README.md)